只有漢人才是中國人？

曾有記者問李小龍：「你認為你是美國人還是中國人呢？」李小龍答曰：「我認為我是人類。我不想文縐縐地說『孔子曰』，但『天下只一家』，只是每個人都很不同而已。」看通世界的可以這樣回答，但對於「中國人」來說，要弄得通「族裔」和「國籍」的分別的確要花點功夫。最近一期「經濟學人」，便刊有名為「The upper Han」的文章，探討「中國人」的國族觀念到底所謂何事，可作為了解中國國族觀的粗淺入門。

大漢族主義

文章以銅鑼灣書店事件切入，李波持有英國護照，桂民海則擁有瑞典護照。按中國國籍法，假如定居外國的中國公民取得外國國籍，即自動喪失中國國籍，但中國政府仍提出李波「首先是中國公民」的說法，桂民海則在央視上說「我雖然有瑞典國籍，但是我真切地感到我還是一個中國人，我的根還是在中國。」

文章轉而指出重點，種族是中國國族認同的核心思想，所謂「中國人」，實質是指漢族，中國國族主義，實際上是大漢族主義。漢族佔了全中國 92% 人口，有 12 億人之多，而在中國另外 1 億 1 千萬的族群，則被稱為少數民族，表面是「多少」，實質是「高下」之分。

雖然「漢人」的稱謂來自漢朝，但據香港大學中國歷史學家馮客（Frank Dikötter）稱，「現代漢族」建構於 20 世紀初。在過去 650 年中，現在中國的領土，實際有一半時間都是由非漢族人統治。中國史觀把清朝統治者視作「中國化」或「漢化」的滿洲人，近來研究卻顯示，滿洲人實際也保留了他們自身的語言和文化，清中國其實是廣闊的多族裔帝國。

為何要建構「漢人」觀念？全因清朝倒台後，中國新一代菁英，便遇上一大難題：中國幅員廣闊，各地有著不同的語言、傳統和信仰，如何建立統一的民族國家？由於本身中國的宗族意識已十分強大，順水推舟，中國民族主義者發展出一個概念，就是所有的漢人在 5,000 年前都有著共同的祖先「黃帝」，大家都是炎黃子孫。自國民黨創立人孫中山，到今日中共，也是提倡「血濃於水」的思想。而因為中國境內的漢人比例極高，讓國籍和種族兩種不同的概念，在中國成可互相替換的詞彙。

少數民族屢受歧視
官方理論上是平等看待少數民族，甚至賦予他們某些特權，但實際上少數民族屢受歧視，他們的家園又受到漢族大舉移入，以致被邊緣化，例如在 1949 年漢族只佔新疆人口比例 4%，現時已提高到 42%；蒙古族現在亦只佔了內蒙古人口的 17%。新疆的維吾爾人或不能留長鬍鬚，穆斯林有時候不允許過齋戒月；內蒙古跟新疆的遊牧民族則被強迫定居；在西藏和新疆的學校，即使說普通話的人不多，大多仍要以普通話授課。

此外，中國的身分證上有註明族裔，西藏人與維吾爾人要入住其他地區的旅館時常被拒。加拿大阿爾伯塔大學學者 Reza Hasmath 發現，少數民族僱員在北京即使教育程度較高也好，卻比漢人的工資要低，好工還是留給漢人。

非漢族族群在中國頂多是被當作奇珍異物般保護，成為刻板印象，像雲南以少數民族文化為名，來興辦旅遊業，新疆烏魯木齊的一間博物館中，有一個名為「新疆的民族」的展覽，只有漢人是穿著現代服飾，烏茲別克裔中國人卻被標示著「喜歡戴各式各樣的小帽」；哈薩克裔中國人的生活則是「充滿歌曲和節奏」。

假若不是漢人樣貌或血統，要歸化成中國籍是非常困難，在 2010 年中國只有 1,448 人歸化入籍中國，人數上遠低於俄羅斯，甚至日本。不過，假若擁有漢人樣貌或血統，即使與中國無關，也會「被中國」，就像前美國駐北京大使駱家輝，多次被中媒批評他是華人卻只代表美國利益。例如尚有來自大馬的梁靜茹，她因為為李宗偉比賽失利而失望，被中國網民反問：「你還是不是中國人？」

在中國，當少數族裔問：「大家不都是中國人嗎？」，卻屢受歧視；當他們不想當中國人了，卻以分裂國家為由入罪；有些漢人或打從出世已經是他國公民，還是強迫他們認自己作中國人；本身是漢族又是中國公民的，口說愛國，每每又想移民到國外。很奇怪嗎？不奇怪，只要你掌握了「中國邏輯」。

全宇宙都係中國人啦 唔洗分咁細 雜種講既

香港人